<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Welch!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Első osztályom</title>
        <para>
            Valósítsd meg C++-ban és Java-ban az módosított polártranszformációs algoritmust! A matek háttér 
            teljesen irreleváns, csak annyiban érdekes, hogy az algoritmus egy számítása során két normálist
            számol ki, az egyiket elspájzolod és egy további logikai taggal az osztályban jelzed, hogy van vagy
            nincs eltéve kiszámolt szám.
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/4gZr93V-s-Q">https://youtu.be/4gZr93V-s-Q</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="src/Welch/polargen.h">polargen.h</link>                
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="src/Welch/polargen.cpp">polargen.cpp</link>   
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="src/Welch/polarmain.cpp">polarmain.cpp</link>   
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="src/Welch/PolárGenerátor.java">PolárGenerátor.java</link>   
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat... térj ki arra is, hogy a JDK forrásaiban a Sun programozói
            pont úgy csinálták meg ahogyan te is, azaz az OO nemhogy nem nehéz, hanem éppen természetes neked!
        </para> 
        <para>
            Mielőtt rátérnék a feladatok megoldására, szeretnék egy kis bevezetőt írni az OOP alapelveiről, illetve egy átfogó képet adni arról, mi is az, illetve miért hasznos egy 
            programozónak.
        </para>   
        <para>
            A magas szintű programozási nyelvek legnagyobb előnye az alacsonyabb szintűekkel szemben, hogy lehetőséget adnak az objektum orientál programozásra. Ezzel lényegesen kevesebb 
            munkával sokkal komplexebb, hatékonyabb és átláthatóbb programot tudunk létrehozni. Az OOP már nem a műveleteket helyezi a középpontba, hanem az adatokat, illetve a köztük lévő 
            kapcsolatokat (hierarchiát). 
        </para>
        <para>
            Osztályokat hozunk létre, amikben eltárolhatjuk egy egyed (entitás) tulajdonságait és működését különféle adatok és műveletek segítségével. Ebből az osztályból aztán létre kell 
            hoznunk legalább egy példányt (objektumot). Ezt a folyamatot példányosításnak nevezzük. A tulajdonságokat (attribútumokat) tároló változókat adattagoknak, a műveleteket 
            metódusoknak nevezzük. 
        </para>
        <para>
            Az OOP alapelvei közé tartozik, hogy a felhasználó csak annyi adathoz férjen hozzá, amennyihez feltétlen szükséges. Veszélyes lenne, ha mindenkinek látható és módosítható (!) 
            lenne minden adat. Alapvetően 3 féle láthatóság létezik: public, private és protected. A Public egyértelmű, mindenki számára látható. A Private csak az osztályon belül látható, a 
            származtatott osztályok számára nem látható és nem is módosítható. A Protected majdnem ugyanaz, mint a Private annyi különbséggel, hogy itt már a leszármazott osztályok is 
            hozzáférnek az adatokhoz. C++ban alapértelmezetten minden private. 
        </para>
        <para>
            Fontos fogalom még az enkapszuláció, vagy más néven egységbe zárás. Ez is egyfajta védelmet biztosít, lényegében azt takarja, hogy egy osztály belső szerkezetét gond nélkül 
            megváltoztathatjuk, feltéve, hogy a metódusok ne változzanak. (pl.: mindegy, hogy milyen repülőről beszélünk, legyen az egy utasszállító, vagy egy vadászgép, mindegyikkel tudunk 
            repülni. Vagy teljesen mindegy, hogy milyen autóról beszélünk, mindegyiknek van kormánya, amivel irányítani tudjuk azt.)
        </para>
        <para>
            Az öröklődés, vagy más néven származtatás szintén egy fontos fogalom. Az ősosztályból származtathatunk különböző osztályokat, melynek lényege, hogy a származtatott osztályok az 
            ősosztálynak egy konkretizáltabb, specializáltabb formája, de végeredményben ugyanúgy az ősosztály egy tagja. (pl.: a „lakberendezési cikkek” osztályból származtathatjuk a 
            „bútorok” osztályt, amiből szintén származtathatunk egy „székek” osztályt és így tovább…)
        </para>
        <para>
            Nyilván a fent említett példák nagyon egyszerűek és földhöz ragadtak, de véleményem szerint ilyen egyszerű példákkal remekül lehet szemléltetni az OOP lényegét. Ezeknél nyilván 
            vannak szofisztikáltabb, látványosabb és hasznosabb példák is. Nem könnyű elsajátítani ezt a szemléletmódot, mert a való életben nem szoktunk hozzá az ilyen strukturált 
            gondolkodás/szemléletmódhoz. Ennyi bevezető után viszont térjünk át a programokra.
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
// POLARGEN.H
#ifndef POLARGEN__H
#define POLARGEN__H
#include <cstdlib>
#include <cmath>
#include <ctime>

class PolarGen
{
    public: 
        PolarGen()
        {
            nincsTarolt = true;
            std::srand (std::time (NULL));
        }
        ~PolarGen(){}
        double kovetkezo();

    private:
        bool nincsTarolt;
        double tarolt;
};

#endif]]></programlisting>
        </para>
        <para>
            A polargen.h forrásban includeoljuk a szükséges könyvtárakat (a ctime a random szám generátorhoz szükséges), majd létrehozzuk a PolarGen osztályunkat, aminek a public részében 
            van egy nincsTarolt nevű, igaz értéket adó bool változónk, valamint az srand() függvény, ami a random szám generálását végzi majd. A private részben van egy nincsTarolt bool, 
            illetve egy double típusú tarolt nevű változó, ezek a program többi részének láthatatlanok. 
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
//POLARGEN.CPP
#include "polargen.h"

double PolarGen::kovetkezo()
{
    if (nincsTarolt)
    {
        double u1, u2, v1, v2, w;
        do
        {
            u1 = std::rand () / (RAND_MAX + 1.0);
            u2 = std::rand () / (RAND_MAX + 1.0);
            v1 = 2 * u1 - 1;
            v2 = 2 * u2 - 1;
            w = v1 * v1 + v2 * v2;
        } while (w > 1);
        double r = std::sqrt ((-2 * std::log (w)) / w);
        tarolt = r * v2;
        nincsTarolt = !nincsTarolt;

        return r * v1;
    }
    else
    {
         nincsTarolt = !nincsTarolt;

         return tarolt;
    }
}]]></programlisting>
        </para>
        <para>
            Ebben a forrásfájlban található a feladat elvégzéséhez szükséges matekos rész, ez jelenleg lényegtelen a magyarázatban.
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
#include <iostream>
#include "polargen.h"
#include "polargen.cpp"

int main(int argc, char **argv)
{
    PolarGen pg;

    for (int i = 0; i < 10; i++)
        std::cout << pg.kovetkezo() << std::endl;
}]]></programlisting>
        </para>
        <para>
            Itt található a main függvény, ezt a forrást kell fordítani és futtatnu. Ha sikeresen megtettük ezt, akkor 10 számot fog kiírni a standard outputra. Fontos megjegyezni, hogy 
            egy számitási lépés két normális eloszlású számot állit elő, és minden második meghiváskor fel fogja használni az előzőleg tárolt-ban elhelyezett számot, tehát nem fog mindig 
            számolni. Alább látható egy kép a kimenetről:
        </para>       
        <para>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                        <imagedata fileref="img/Welch/polarcpp.png" scale="50"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </para> 
        <para>
            Ugyanez java-ban:
        </para>
        <para>
            <programlisting language="java"><![CDATA[
public class PolárGenerátor {
    
    boolean nincsTárolt = true;
    double tárolt;
    
    public PolárGenerátor() {
        
        nincsTárolt = true;
        
    }
    
    public double következő() {
        
        if(nincsTárolt) {
            
            double u1, u2, v1, v2, w;
            do {
                u1 = Math.random();
                u2 = Math.random();
                
                v1 = 2*u1 - 1;
                v2 = 2*u2 - 1;
                
                w = v1*v1 + v2*v2;
                
            } while(w > 1);
            
            double r = Math.sqrt((-2*Math.log(w))/w);
            
            tárolt = r*v2;
            nincsTárolt = !nincsTárolt;
            
            return r*v1;
            
        } else {
            nincsTárolt = !nincsTárolt;
            return tárolt;
        }
    }
    
    public static void main(String[] args) {
        
        PolárGenerátor g = new PolárGenerátor();
        
        for(int i=0; i<10; ++i)
            System.out.println(g.következő());
        
    }
    
}]]></programlisting>
        </para>
        <para>
            A fent látható program ugyanazt csinálja, mint a C++-os változata,  valamennyivel kompaktabb a kód a random függvény miatt, illetve ez egy forrásfájlban van. Jól szemlélteti az 
            OOP programok lényegét, csak épp a Java nyelvi eszközeivel demonstrálva azt. Mindkét program Bátfai Norbert Tanár Úr érdeme. Alább látható a kimenete:
        </para>
        <para>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                        <imagedata fileref="img/Welch/javapolar.png" scale="50"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </para>    
        <para>
            A Java JDK-ban megtalálható Sunos random szám generátor:
        </para>
        <para>
            <mediaobject>
                <imageobject>
                        <imagedata fileref="img/Welch/sun.png" scale="50"/>
                </imageobject>
            </mediaobject>
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>LZW</title>
        <para>
            Valósítsd meg C-ben az LZW algoritmus fa-építését!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/uI9XutJjofQ">https://youtu.be/uI9XutJjofQ</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="src/Welch/faepit.c">faepit.c</link>                
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c"><![CDATA[
#include <stdlib.h>
#include <stdio.h>
#include <unistd.h>

typedef struct binfa                                //definiáljuk a binfa típust
{
    int ertek;
    struct binfa *bal_nulla;
    struct binfa *jobb_egy;
} BINFA, *BINFA_PTR;

BINFA_PTR uj_elem()
{
    BINFA_PTR p;
    if ((p = (BINFA_PTR) malloc (sizeof (BINFA))) == NULL)
    {
        perror("memoria");
        exit (EXIT_FAILURE);
    }
    return p;
}

int main(int argc, char **argv)
{
    char b;
    BINFA_PTR gyoker = uj_elem ();
    gyoker->ertek = '/';
    gyoker->bal_nulla = gyoker->jobb_egy = NULL;    //bal és jobb gyermeke NULL értéket kapja
    BINFA_PTR fa = gyoker;                          //gyökérre mutat a pointer
    while (read (0, (void *) &b, 1))                //beolvasás
    {
        //write (1, &b, 1);
        if (b == '0')                               
        {
            if (fa->bal_nulla == NULL)              //ha a gyökérnek még nincs bal_nulla gyermeke    
            {   
                fa->bal_nulla = uj_elem ();         //új gyermek létrehozása
                fa->bal_nulla->ertek = 0;           //az értéke 0 lesz
                fa->bal_nulla->bal_nulla = fa->bal_nulla->jobb_egy = NULL; //a létrehozott csomópont bal és jobb gyermekének NULL értéket adunk
                fa = gyoker;                        //a pointer visszaáll a gyökérre
            }
            else    
                fa = fa->bal_nulla;                 //ha van 0-as gyermeke, akkor arra állítjuk rá a pointert
        }
        else                                        //ha c == '1'
        {
            if (fa->jobb_egy == NULL)               //ha nincs 1-es gyermeke, akkor csinálunk neki
            {
                fa->jobb_egy = uj_elem ();          //létrehoz
                fa->jobb_egy->ertek = 1;            //értéke 1 lesz
                fa->jobb_egy->bal_nulla = fa->jobb_egy->jobb_egy = NULL;    //a gyermekeinek NULL értéket adunk
                fa = gyoker;                        //pointer vissza a gyökérre
            }
            else //ha van, akkor ráállitjuk a pointert es rekurzívan újrahívódik a függvény
                fa = fa->jobb_egy;
        }
    }

    void szabadit(BINFA_PTR elem)                   //memória felszabadítás
    {
        if (elem != NULL)
        {
            szabadit (elem->jobb_egy);
            szabadit (elem->bal_nulla);
            free (elem);
        }
    }
}]]></programlisting>
        </para>
        <para>
            Az LZW egy veszteségmentes tömörítési algoritmus. A „W” Welch-re utal, a fejezet címadójára. Az LZW binfákban csak bináris értékek állnak (kivétel a gyökérelem). Nem akarok túl 
            sokat beszélni róla, ugyanis már BevProgon is a bináris fák voltak a fő témánk. Röviden a felépítése: van egy gyökérelem, amelyet a fa minden más elemétől különböző karakterrel 
            jelölünk. Ennek van egy bal, illetve egy jobb oldali gyermeke, amelyek NULL értékkel rendelkeznek. Minden egyes beolvasott adat egy-egy elemet fog alkotni, melyeknek ugyanígy 
            létrehoz két NULL értékű gyermeket. A csomópontokban találhatóak a beolvasott értékek. 
        </para>
        <para>
            Ez az érték kétféle lehet: 0 vagy 1. Ha egyes érték következik, akkor meg kell néznünk, hogy van-e már 1-es gyermeke az aktuális csomópontunknak. Ha igen, akkor egyszerűen 
            berakjuk az 1-es értéket az aktuális csomópontunk gyermekének, és ide fog állni a fa pointer. Ha nincs, akkor létre kell létrehoznunk egy új csomópontot, amit már a létező 1-es 
            csomópontnak a gyermekének állítunk be. Ezután visszaállítjuk a fa pointert a gyökérre. 
        </para>
        <para>
            Ugyanígy működik 0-ás érték esetén, csak itt az aktuális csomópontnak a nullás gyermekét nézzük meg, hogy létezik-e. Ha van, akkor berakjuk az aktuális csomópont 0-s gyermekének, 
            ha viszont nincs, akkor szintén létre kell hozni egy új, nullás gyermeket.
        </para>
        <para>
            A kód szerintem kellőképp részletesen van kommentelve, így nem magyaráznék róla sok dolgot. 
        </para>
    </section>        
        
    <section>
        <title>Fabejárás</title>
        <para>
            Járd be az előző (inorder bejárású) fát pre- és posztorder is!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/o8EM_dioULQ">https://youtu.be/o8EM_dioULQ</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="src/Welch/binfa.c">binfa.c</link>                
        </para>
        <para>
            A fabejárásokat rekurzív függvények segítségével célszerű elkészíteni. Három fajta bejárás létezik: inorder, preorder és postorder. Az inorder lényege, hogy először végigmegy a 
            bal oldali részfán inorder módon, majd a gyökérelemhez ugrik, végül pedig a jobb oldali részfán is végigmegy inorder bejárással. Alább látható a példa:
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c"><![CDATA[
void kiir_inorder(BINFA_PTR elem)
{
  if (elem != NULL)
    {
      melyseg++;
      if (melyseg > max_melyseg)
	      max_melyseg = melyseg;
      kiir_inorder (elem->bal_nulla);
      for (int i = 0; i < melyseg; ++i)
	      printf ("---");
      printf ("%c(%d)\n", elem->ertek < 2 ? '0' + elem->ertek : elem->ertek,
	      melyseg-1);
      kiir_inorder (elem->jobb_egy);
      melyseg--;
    }
}]]></programlisting>
        </para>
        <para>
            A preorder először a gyökérelemet veszi figyelembe, majd végigmegy a bal oldali részfán, végül a jobb oldali részfán is hasonlóképp:
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c"><![CDATA[
void kiir_preorder(BINFA_PTR elem)
{
  if (elem != NULL)
    {
      melyseg++;
      if (melyseg > max_melyseg)
	      max_melyseg = melyseg;
      ;
      for (int i = 0; i < melyseg; ++i)
	      printf ("---");
      printf ("%c(%d)\n", elem->ertek < 2 ? '0' + elem->ertek : elem->ertek,
	      melyseg-1);
      kiir_preorder (elem->bal_nulla);
      kiir_preorder (elem->jobb_egy);
      melyseg--;
    }
}]]></programlisting>
        </para>
        <para>
            A postorder pedig először a bal oldali részfán halad végig postorder bejárással, majd a jobb oldalin, végül pedig a gyökérelem következik:
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c"><![CDATA[
void kiir_postorder(BINFA_PTR elem)
{
  if (elem != NULL)
    {
      melyseg++;
      if (melyseg > max_melyseg)
	      max_melyseg = melyseg;
      kiir_postorder (elem->bal_nulla);
      kiir_postorder(elem->jobb_egy);
      for (int i = 0; i < melyseg; ++i)
	      printf ("---");
      printf ("%c(%d)\n", elem->ertek < 2 ? '0' + elem->ertek : elem->ertek,
	      melyseg-1);
      melyseg--;
    }
}]]></programlisting>
        </para>
    </section>        
                        
    <section>
        <title>Tag a gyökér</title>
        <para>
            Az LZW algoritmust ültesd át egy C++ osztályba, legyen egy Tree és egy beágyazott Node
            osztálya. A gyökér csomópont legyen kompozícióban a fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/o8EM_dioULQ">https://youtu.be/o8EM_dioULQ</link>
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="src/Welch/z3a7.cpp">z3a7.cpp</link>                
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
public:
LZWBinFa ():fa (&gyoker)
{
}
~LZWBinFa ()
{
szabadit (gyoker.egyesGyermek ());
szabadit (gyoker.nullasGyermek ());
}]]></programlisting>
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
protected:
Csomopont gyoker;
int maxMelyseg;
double atlag, szoras;]]></programlisting>
        </para>
        <para>
            Mivel a gyökér az egy csomópont, ezért kompozícióban van magával a fával. Éppen ezért ha hivatkozni szeretnénk rá, akkor referenciát kell használnunk. pl. a gyökérre történő 
            visszaugráskor: <programlisting language="c++"><![CDATA[fa = &gyoker; ]]></programlisting>
        </para>
        <para>
            Az LZWBinfa osztály beágyazott Csomopont osztályának a protected láthatósággal ellátott adattagjai között van deklarálva a gyökér, és ez csak az adott osztályban, valamint az 
            ebből származtatott osztályokban érhető el.
        </para>
    </section>        
                
    <section>
        <title>Mutató a gyökér</title>
        <para>
            Írd át az előző forrást, hogy a gyökér csomópont ne kompozícióban, csak aggregációban legyen a 
            fával!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/z00dAG8k1D4">https://youtu.be/z00dAG8k1D4</link> 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="src/Welch/mutato.cpp">mutato.cpp</link>  
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
]]></programlisting>
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
]]></programlisting>
        </para>
        <para>
            A feladat nem bonyolult. A Csomopont osztály protected láthatóságú részében a gyökeret egy pointerre (mutatóra) kell átalakítanunk a * karakter segítségével. Ezután minden egyes 
            alkalommal, amikor a gyökérre hivatkozunk, már nem szükséges referenciajelet használnunk, így azokat kitöröljük. Ezáltal a gyökér már nem a fa egy része lesz, hanem csak egy arra 
            mutató pointer. Így érjük el, hogy a gyökér csomópont már ne kompozícióban, hanem aggregációban álljon a fával.
        </para>
    </section>                     

    <section>
        <title>Mozgató szemantika</title>
        <para>
            Írj az előző programhoz mozgató konstruktort és értékadást, a mozgató konstruktor legyen a mozgató
            értékadásra alapozva!
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/z00dAG8k1D4">https://youtu.be/z00dAG8k1D4</link> 
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="src/Welch/mozgat.cpp">mozgat.cpp</link>  
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
LZWBinFa(const LZWBinFa & regi) 
     {
          gyoker.ujEgyesGyermek(masol(regi.gyoker.egyesGyermek(), regi.fa));
          gyoker.ujNullasGyermek(masol(regi.gyoker.nullasGyermek(), regi.fa));

          if (regi.fa == &(regi.gyoker))
               fa = &gyoker;
     }

     LZWBinFa(LZWBinFa && regi) 
     {
          gyoker.ujEgyesGyermek(regi.gyoker.egyesGyermek());
          gyoker.ujNullasGyermek(regi.gyoker.nullasGyermek());

          regi.gyoker.ujEgyesGyermek(nullptr);
          regi.gyoker.ujNullasGyermek(nullptr);
     }]]></programlisting>
        </para>
        <para>
            <programlisting language="c++"><![CDATA[
Csomopont *masol(Csomopont *elem, Csomopont *regifa) 
     {
          Csomopont *ujelem = NULL;

          if (elem != NULL)
          {
               ujelem = new Csomopont(elem->getBetu());
               ujelem->ujEgyesGyermek(masol(elem->egyesGyermek(), regifa));
               ujelem->ujNullasGyermek(masol(elem->nullasGyermek(), regifa));

               if (regifa == elem)
                    fa = ujelem;
          }
          
          return ujelem;
     }]]></programlisting>
        </para>
        <para>
            Miután megértettük a C++ másoló/mozgató szemantikáját, a feladat abszolválása nem lesz lehetetlen. A fent látható megoldás ugyan nem a 
            legelegánsabb, de teszi a dolgát. Először is szükségünk van egy másoló konstruktorra, ami megkapja a binfa elemeit, és azokat új memóriabeli 
            címre, új jobb/bal oldali elemként átmásolja (lementi). Ezután az eredeti fa gyökér pointereit nullpointerekre alakítjuk, így töröljük azok elemeit. 
            Így már csak az új fánk marad a memóriában. 
        </para>
        <para>
            Magát a mozgatást a main függvényben végezzük egy beépített függvénnyel, a move() segítségével. Ez csak az előtte megírt mozgató konstruktor 
            segítségével fogja átmozgatni a binfát.  
        </para>
    </section>     

    <section>
        <title>Minecraft Malmö 5x5x5</title>
        <para>
            <link xlink:href="https://youtu.be/mj3OV5g5guw">https://youtu.be/mj3OV5g5guw</link>
        </para>
    </section>               
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                        
</chapter>                