<chapter xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" version="5.0" xml:lang="hu">
    <info>
        <title>Helló, Schwarzenegger!</title>
        <keywordset>
            <keyword/>
        </keywordset>
    </info>
    <section>
        <title>Szoftmax Py MNIST</title>
        <para>
            Python
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/j7f9SkJR3oc">https://youtu.be/j7f9SkJR3oc</link>      
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása: <link xlink:href="https://github.com/tensorflow/tensorflow/releases/tag/v0.9.0">https://github.com/tensorflow/tensorflow/releases/tag/v0.9.0</link> (/tensorflow-0.9.0/tensorflow/examples/tutorials/mnist/), <link xlink:href="https://progpater.blog.hu/2016/11/13/hello_samu_a_tensorflow-bol">https://progpater.blog.hu/2016/11/13/hello_samu_a_tensorflow-bol</link>  
        </para>
        <para>
            Passz :(
        </para>
    </section>        

<!--
    <section>
        <title>Szoftmax R MNIST</title>
        <para>
            R            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
-->
    
    <section>
        <title>Mély MNIST</title>
        <para>
            Python            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Passz :(
        </para>
    </section>        
<!--
    <section>
        <title>Deep dream</title>
        <para>
            Keras            
        </para>
        <para>
            Megoldás videó:
        </para>
        <para>
            Megoldás forrása:                
        </para>
        <para>
            Tanulságok, tapasztalatok, magyarázat...
        </para>
    </section>        
-->                  
    <section>
        <title>Minecraft-MALMÖ</title>
        <para>
        </para>
        <para>
            Megoldás videó: <link xlink:href="https://youtu.be/bAPSu3Rndi8">https://youtu.be/bAPSu3Rndi8</link>      
        </para>
        <para>
            A Minecraft Project MALMÖ egy kísérleti platform a mesterséges intelligencia fejlesztéshez. Az első változata 2016-ban jelent meg, Katja Hoffmann volt a vezető fejlesztő a 
            projekt elkészítése során. A Malmö egy kellőképp zárt, jól definiált, mégis végtelen számú lehetőséget magába foglaló környezetet biztosít ahhoz, hogy egy játékon belüli AI-t 
            hozhassunk létre. Mindez a Minecraft játékra épül: a lehetőségek tárháza korlátlan!                
        </para>
        <para>
            Hoffmann azért akarta létrehozni a projektet, mert zavarta, hogy az addigi játékok, amikkel az AI képességeit tesztelték nagyon zártak voltak. Ezzel szemben a Minecraft egy 
            igazi open world játék, akár a játékon belül is létrehozhatunk saját játékot, különböző akadálypályákat, feladatokat. Tesztelhetjük az AI-t survival módban, vagy hagyhatjuk, 
            hogy creative módban tevékenykedjen. Mindemellett a Minecraft világa meglehetősen zárt keretek között valósul meg, a játékon beül található összes objektum, a fizika 
            megvalósítása mind-mind pontosan definiált, jól körülhatárolt. Ez remek lehetőséget biztosít számtalan -féle AI fejlesztésére: Reinforcement Learning, Deep Learning, 
            Symbolic AI.
        </para>
        <para>
            Oktatási célokra is ideális a Project Malmö. Egyrészt a Minecraft világa könnyen befogadható a kisebb korosztálynak, akár már általános iskolában is megismerkedhetnek egy 
            könnyen tanulható programozási nyelvvel a diákok ennek segítségével. Másfelől remek felület kezdésnek a mesterséges intelligencia tanuláshoz, az ágens programozás a legalapabb 
            területnek számít. Több programozási nyelvet is támogat természetesen a platform, a Prog1 órán mi a Pythont részesítettük előnyben. Mindemellett dokumentálva is van a platform, 
            a parancsok, rendelkezésünkre áll számtalan tutorial forrásfájl, egyszerű küldetések, feladatok. 
        </para>
        <para>
            A Prog1 órákon a RedFlowerHell nevű feladattal foglalkoztunk, amit Dr. Bátfai Norbert készített. Egy fordított piramis alakú veremben kell az AI-nak vörös pipacsokat gyűjtenie, 
            miközben föntről láva csorog lefelé. A feladat nem tűnik bonyolultnak, de számos akadályba ütköztünk a feladat elvégzése során. Rengeteg módosítást, fejlesztést vittünk végbe 
            ahhoz, hogy kellőképp hatékony programot alkossunk. A fejlesztés során beleütköztünk a platform néhány hibájába is, ilyen például a nagyon magas erőforrásigény, valamint az 
            instabil kliens. Érdekes volt látni, hogy még az ember által irányított karakter által összegyűjtött virágnál is többet szedett össze a legjobb megoldás. 
        </para>
        <para>
            A Project Malmö egy rendkívül innovatív platformot kínál az AI fejlesztésre, tesztelésre. Ugyan csak a felszínét kapargattuk eddig a Prog1 órákon, de kíváncsian várom a további 
            feladatokat. Nem tartom kizártnak, hogy pár éven belül Malmös AI játékosokkal közösen tudunk majd kalandozni a Minecraft világában...
        </para>
    </section>        

    <section>
        <title>Minecraft MALMÖ: Javítás a 19 pipacson</title>
        <para>
            <link xlink:href="https://youtu.be/CKREmTeOcqw">https://youtu.be/CKREmTeOcqw</link>
        </para>
        <para>
            Módosítások:
        </para>
        <para>
            A def run(self) résznél Steve nézését a föld felé irányítottam ("look 1"), majd módosítottam a for ciklust, hogy ne kelljen minden pipacsnál 
            lefelé néznie (mert így alapból a föld irányába néz folyamatosan). Lecsökkentettem a time.sleep() idejét ahol csak tudtam, valamint a 
            szintlépést a "jumpstrafe" paraccsal végzi. 
        </para>
    </section>
                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                              
</chapter>                
